% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=056fa&id=3F21-3&n=1&d=10&s=3&s2=3&s3=3&s4=2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Lecture graphique coefficient directeur et ordonnée à l'origine
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={1,2}]
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
On a représenté ci-dessous une fonction affine $f$.\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=056fa&id=3F21-3&n=1&d=10&s=3&s2=3&s3=3&s4=2&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}	
		\end{minipage}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.6cm,y=0.4cm]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-6,-6) grid (6,6);
\draw[->,color=black,thick] (-6,0.) -- (6,0.);
\foreach \x in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-6) -- (0.,6);
\foreach \y in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-6,-6) rectangle (6,6);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:5] plot(\x,{4*(\x)-4});
\end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item Quelle est l'ordonnée à l'origine de la fonction $f$ ?
\item Quel est le coefficient directeur de $f$ ?
\item En déduire l'expression algébrique de $f$.
\end{enumerate}
$\square$ J'ai compris, je sais faire.
\end{exercice}








\begin{Solution}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.5cm,y=0.5cm]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-6,-6) grid (6,6);
\draw[->,color=black,thick] (-6,0.) -- (6,0.);
\foreach \x in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-6) -- (0.,6);
\foreach \y in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-6,-6) rectangle (6,6);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:5] plot(\x,{4*(\x)-4});
\draw[color={rgb,255:red,241;green,89;blue,41},line width = 1.2,fill opacity = 1.1] (-0.5,-4) circle (1);
	\draw[color ={rgb,255:red,241;green,89;blue,41},line width = 1.2, dashed ] (1,0)--(2,0);
	\draw[color ={rgb,255:red,241;green,89;blue,41},line width = 1.2, dashed ] (2,0)--(2,4);
	\draw [color={rgb,255:red,241;green,89;blue,41}] (1.5,-0.4) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {$1$};
	\draw [color={rgb,255:red,241;green,89;blue,41}] (2.6,2) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {$4$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item  \begin{minipage}[t]{\linewidth} La droite coupe l'axe des ordonnées au point de coordonnées $(0;-4)$. L'ordonnée de $f$ à l'origine est donc $-4$. \end{minipage}

\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} À chaque fois que l'on avance de 1 unité d'abscisses, on monte de $4$ unités d'ordonnées. Le coefficient directeur de $f$ est donc $4$.\end{minipage}

\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $f$ étant une fonction affine, on a $f : x \mapsto ax + b$ avec $a$ son coefficient directeur (ou pente) et $b$ son ordonnée à l'origine.\\Finalement, $f : x \mapsto 4x-4$. \end{minipage}

\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item L'ordonnée à l'origine de $f$ est l'ordonnée du point d'intersection entre l'axe des ordonnées et la droite représentant la fonction $f$. 
\item Utiliser la méthode des marches pour déterminer le coefficient directeur. 
\item Par exemple, si l'ordonnée à l'origine de $f$ est $2$ et le coefficient directeur de $f$ est $3$ alors $f : x \mapsto 3x+2$. 
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item La droite coupe l'axe des ordonnées au point de coordonnées $(0;-4)$. L'ordonnée de $f$ à l'origine est donc $-4$.

\item À chaque fois que l'on avance de 1 unité d'abscisses, on monte de $4$ unités d'ordonnées. Le coefficient directeur de $f$ est donc $4$.

\item $f$ étant une fonction affine, on a $f : x \mapsto ax + b$ avec $a$ son coefficient directeur (ou pente) et $b$ son ordonnée à l'origine.\\Finalement, $f : x \mapsto 4x-4$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}